\section{De l'équivalence entre strategyproofness et optimalité}


La suite de cette section comportera un certain nombre de concepts, pour motiver ces restrictions, nous pouvons remarquer que dès lors que l'on vote pour plusieurs objets la véracité est non-triviale.

\subsection{Contre-exemple pour les votes d'ordres supérieur}
\noindent Soit \(\mathcal{N} = \{1,2,3,4\}\) notre ensemble de votant.es, \(\mathcal{P} = \{i,j,k,l,m,n\}\) un ensemble de projets. Chaque votant peut voter pour au plus 2 projets. Le budget total est \(\mathcal{B} = 1001 \). Le votant 4 souhaite que les projets \(i\) et \(j\) soient sélectionnés.
\begin{table}[h!]

  \begin{minipage}[h!]{0.5\hsize}
    \centering

    \begin{tabular}[h]{||l||c|c|c|c|c|c|| }
      \hline
      Objets & \(i\) & \(j\) & \(k\) & \(l\) & \(m\) & \(n\) \\
      \hline
      Poids  & 1     & 1     & 1000  & 1     & 1     & 1     \\
      \hline
    \end{tabular}
    \vspace{2mm}
    \caption{Poids par objets}
    \label{tab:t1}
  \end{minipage}
  %
  \begin{minipage}[h!]{.4\hsize}
    \centering
    \begin{tabular}[h]{||l||c|c|c|c||}
      \hline
      votant.es & 1       & 2       & 3       & 4       \\
      \hline
      Objets  & \(i,k\) & \(j,k\) & \(k,m\) & \(i,j\) \\
      \hline
    \end{tabular}
    \vspace{2mm}
    \caption{Votes véraces des votant.es}
    \label{tab:t2}
  \end{minipage}

\end{table}

Le mécanisme maximise la somme des votes dans la solution sous la contrainte $\mathcal{B}$. Les solutions optimales sans compter les votes du votant 4 \(S^*_{-4}\) sont \([a,c]\), \([b,c]\) et \([c,e]\) et ont une valeur de 4. Or ici le votant 4 en votant pour \(a\) ou \(b\) favorise les deux première solutions.
Il peut augmenter son gain en votant pour les projets \(d\) et \(f\), une nouvelle solution optimale sera alors \([a,b,d,e,f]\) de valeur 5. 
\newline 

D'autres formes d'utilités plus exotiques peuvent être étudiée comme l'utilité dite \tc{toutourien}, \textit{i.e.}  \linebreak \(u_i = \mathds{1}_{d_i \subseteq f(D)}\), \textit{i.e.} la déclaration du votant \(i\) est inclus dans la solution finale.
En reprenant l'exemple précédent de la même manière le mécanisme n'est pas \textit{strategyproof}. En effet, pour que l'utilité du votant 4 vaille 1 il doit mentir en proposant les projets \(d\) et \(f\).

De plus dans un vote le problème de l'égalité entre deux solution se pose. En effet, si deux projets de même poids sont votés par le même nombre de personnes
et sont en tête comment l'algorithme doit-il trancher ? Pour cela nous munissons les prochains mécanismes d'un ordre, définit comme suit.
\[
  w \prec v \ =
  \begin{cases}
    \mid w \mid \ < \ \mid v \mid \\
    \exists k >0,\ \forall j < k, \ w_j  = v_j \ \land \ w_k < v_k, \text{ssi} \mid u \mid \ = \ \mid v \mid
  \end{cases}
\]

\subsection{Optimalité et Véracité}
Notre contribution majeure sur les mécanismes unitaires est celle de l'équivalence avec la \textit{strategyproofness}, plus précisément :
\begin{thm}[Cohen, G.]
  \label{th:ver}
  Les mécanismes de votes unitaires, ordonnés, utilitaires à utilité binaire, sont \textit{strategyproof} pour l'optimale de la fonction de choix social.
\end{thm}


\begin{proof}
  Étant donné un mécanisme noté \(\mathcal{M} = (f,\mathcal{N},Q,u,O, \mathcal{B})\),
  \(R_{\mathcal{M}}\) dénote l'ensemble des solutions réalisable d'un problème.
  Soit \(d\) le vecteur de déclaration des votant.es (\textit{i.e.} les réponses de \(Q\)), et \(p\) leurs données privées ($p_i \sim o \in O,\ u_i(o) = 1$). Enfin la fonction \(s : \mathcal{O} \times D  \rightarrow \mathds{N}\) évalue le nombre de vote satisfait par un ensemble d'objets. Nous nous donnons un votant \(i\) et l'unique objet \(j_0\) tel que \(d_i^{j_0} > 0\), nous supposons \(p_{-i} = d_{-i}\). \begin{itemize}
    \item \textit{Si  \(\exists S \in \argmax_{S' \in R_{\mathcal{M}}}{s(S',d_{-i})} \ t.q \ j_0 \in S\)}:
          \newline
          C'est-à-dire une solution réalisable optimale contenant $j_0$ sans la déclaration du votant $i$. Alors comme \(p_i = d_i\); \   \(\forall \Tilde{S} \in \argmax_{S' \in R_{\mathcal{M}}}{s(S,d_{-i}, p_i)}, \ j_0 \in \Tilde{S}\). Ici nous avons augmenté de 1 les solution réalisables
          contenant $j_0$. Puisque au moins une d'entre elles était maximale ces solutions deviennent des ensemble de tête.
          \vspace{2mm}
    \item \(Soit \  S_{j_0}^d =  \left\{ S \in R_{\mathcal{M}} \mid   \  j_0 \in S \ \land \  s(S,d_{-i}) \geq  \  \max\limits_{ S' \in R_{\mathcal{M}}} \left(s(S',d) - 1\right)\right\} \)\newline
          Ici \(S_{j_0}^d\) décrit l'ensemble des solutions réalisables qui contiennent \(j_0\) et qui peuvent encore devenir maximale (\textit{i.e.} à distance 1 du maximum pour \(s\)). \begin{itemize}
            \item Si \(\forall d_i, \  S_{j_0}^{d_i} = \emptyset\), puisque nous ne pouvons augmenter que de 1 en votant pour $j_0$, \(i\) n'a pas de stratégie gagnante pour faire élire \(j_0\).
            \item Nous pouvons en réalité montrer que \(\forall d_i, \, S_{j_0}^{d_i} \subseteq S_{j_0}^{p_i}\), pour cela:
                  nous pouvons remarquer que le rang de notre solution ne peut pas être amélioré par un mensonge, en effet si il existe  \(d_i \neq p_i\ t.q \linebreak \ j_0 \in f(d_{-i},d_i) \ \land \ j_0 \notin f(d_{-i}, p_i)\), puisque \(s(f(d_{-i}, d_i),(d_{-i}, d_i))) \leq s(f(d_{-i} , d_i),(d_{-i}, p_i)))\) et \(s(f(d_{-i} \cup p_i),(d_{-i}, d_i)) \geq s(f(d_{-i}, p_i),(d_{-i}, p_i))\) on devrait avoir \(f(d_{-i}, p_i) \prec f(d_{-i}, d_i)\) et \linebreak \(f(d_{-i}, d_i) \prec f(d_{-i}, p_i)\) ce qui est absurde.
          \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Sur les schémas d'approximation}

Cependant, calculer l'optimal d'un vote peut s'avérer coûteux. 

\begin{prop}[Cohen, Dardilhac]
  Calculer la solution optimale pour la fonction de choix social d'un mécanisme de vote $\max \min$ est $\mathit{NP}$.
\end{prop}

Rappelons la définition d'un \textit{schéma d'approximation} en temps polynomial.

\begin{defn}[Schéma d'approximation en temps polynomial (FPTAS)]
  Un \textit{schéma d'approx\-imation} (entièrement) en temps polynomial est une $\epsilon-$approximation qui doit s’exécuter en temps polynomial à la fois en la taille $n$ du problème et en $\frac{1}{\epsilon}$.
\end{defn}


Privé de l'hypothèse on peut maintenir le résultat de \textit{strategyproofness} en effet, il existe un \(\epsilon\) tel que le FPTAS du problème de sac-à-dos donnant une (1-$\epsilon$)-approximation soit \textit{strategyproof} pour les mécanismes de vote unique.
\begin{proof}
  Nous pouvons remarquer que la valeur de chaque objet est bornée par le nombre total de participants. Puisque nous pouvons rapprocher la solution aussi proche que l'on veut de l'optimal, nous pouvons avoir notamment en notant \(S\) la solution obtenue, et \(S^*\) l'optimal, $v$ calcul la valeur d'une solution, \(v(S) = v(S^*)\). En prenant comme facteur d'approximation \(\epsilon = \frac{1}{\mid \mathcal{N} \mid + 1}\). Nous avons alors \(\frac{v(S)}{v(S^*)} \leq 1 - \frac{1}{\mid \mathcal{N} \mid + 1}\) donc \(v(S) - v(S^*) \leq \frac{v(S^*)}{\mid \mathcal{N} \mid + 1} < 1\). De plus nous pouvons avoir le raisonnement analogue pour rapprocher chaque solution de la solution optimale.
\end{proof}

Cependant, comme le montre la démonstration, puisque les valeurs des objets sont entières, nous déterminons le paramètre d'approximation qui permet de d'obtenir 
le résultat optimal. En réalité le résultat suivant démontre de l'importance de l'optimalité des algorithmes de votes pour la \textit{strategyproofness}.

\begin{prop}{Cohen,G.}
  Pour tout \(\epsilon \in [0,1] \cap \mathbb{Q}\), il existe un ensemble de votant et un ensemble d'objet tel que le mécanisme décrit dans le théorème \ref{th:ver} (\textit{i.e.} utilitaire, ordonné, unitaire et à bulletin binaire) ne soit pas strategyproof.
\end{prop}

\begin{rem}
  Le FPTAS de sac-à-dos se base sur une dilatation des poids des objets par un facteur \(K = \frac{\epsilon P}{n}\) où \(P = \max\limits_{o_i \in \mathcal{O}} v(o_i)\) \textit{i.e.} l'objet le plus voté.
\end{rem}

\begin{proof}
  Soit \(\epsilon = \frac{q_1}{q_2}\) et  \(\alpha = nJq_1\), on se place dans un jeu à \(\left(\frac{2n + 1}{n}\right)\alpha\) votant.es où \(n\) dénote le nombre d'objets, et \(J\) est une constance supérieure à 3. Soit \(a\) un projet choisi par \(\alpha\) votant.es de poids 2, \(b\) par \(q_1J\) de poids 1 et \(c\) par \(\alpha -1\) de poids 1.
  Le budget total est de 2. Le votant \(i\) n'a pas encore voté et préfère l'objet \(b\). La solution optimale pour notre fonction de choix social est \(a\), puisque \(v(a) = p'(a) = \floor{\frac{p(a)}{Jq_1}} = n\), tandis que \(v({b,c}) = \floor{\frac{\alpha - 1}{Jq_1}} + \floor{\frac{Jq_1}{Jq_1}} = n\) mais \(a \prec bc\). Or si le votant \(i\) vote pour le projet \(c\), \(v({b,c}) = \floor{\frac{\alpha}{Jq_1}} + \floor{\frac{Jq_1}{Jq_1}} = n+1\) et si il vote pour \(b\) nous obtenons toujours \(n\).
\end{proof}

\textbf{Goel.} utilise l'algorithme du sac-à-dos pour déterminer le sous ensemble de projets sélectionné cependant d'autres formes d'algorithmes sont pertinents.
Dans le cadre de \textit{Participatory Budgeting}, il est possible de séparé la ville par arrondissement afin que les projets locaux ait des budgets propres.
Pour représenter ce choix, nous utilisons l'algorithme \textit{Global Assignment Problem} (GAP). Étant donné une suite de sac-à-dos $\{S_i\}_{i=0}^n$ de capacité $\mathcal{B_i}$ un ensemble d'objets $O$, (de poids $p_{i,j}$ et de valeur $v_{i,j}$). Il faut optimiser 
la somme des valeurs des sacs-à-dos.  
Ici la valeur d'un objet correspond à la somme des votes obtenus et le poids au prix du projet. Chaque sac correspond à une zone du découpage, qui ont par conséquence un budget propre.
Nous pouvons donc se demander si il existe des algorithmes d'approximation strategyproof.
En l’oc\-currence \cite{DBLP:conf/soda/ChekuriK00}, nous donne une \(2+\epsilon-apx\), celle-ci se base sur l'utilisation du FPTAS de sac-à-dos tant que tous les sacs ne sont pas remplis, puisque pour certain facteur d'approximation peuvent rendre un mécanisme
non-\textit{strategyproof} on considéra pour l'instant la solution optimale de sac-à-dos (nous pouvons se référer à la partie (\ref{sub:C}) pour s'en persuader)
Si le découpage est équitable (chaque sous-ensemble a le même budget) cela correspondrait à \textit{Multiple-Knapsack}. C'est une généralisation de \textit{Knapsack} où il faut remplir plusieurs sacs-à-dos sous la même contrainte. 

%%% SUR LES ALGOS DE KP

\subsection{Sur l’efficacité des algorithme} \label{sub:C}

Les problèmes \textit{Generalize Assignment Problem}, \textit{Multiple Knapsack} et du sac-à-dos sont $NP-$complet. Cependant la valeur des objets est en \(\mathcal{O}(n)\) où \(n\) est le nombre de votant.es.
Jusque maintenant nous n'avons pas réussi à déterminer d'algorithmes pseudo-polynomiaux sur les valeurs pour les problèmes du sac-à-dos, nous donnons donc notre propre implémentations. 

\label{algo1}
\begin{algorithm}[hbt!]
  \caption{Sac-à-Dos Bornée}\label{euclid}
  \hspace*{\algorithmicindent} \textbf{Entrée:} \(P\) un tableau de pair (poids,valeur); \(B\) contrainte \\
  \hspace*{\algorithmicindent} \textbf{Sortie:}  \(\underset{S \subseteq P, \  v(S) \leq B}{\max}v(S)\)
  \begin{algorithmic}[1]
    \Procedure{ResolveKPB}{}

    %   \algstore{myalg}
    % \end{algorithmic}
    % \end{algorithm}


    %\begin{algorithm}
    % \begin{algorithmic}
    %   \ContinuedFloat
    %   \algrestore{myalg}

    \State \(size \gets  \mid P \mid \times \underset{s \in P}{\max} \ s.valeur\)
    \State \(T \gets [0,-1 \dots, -1]\) \Comment{$\mid T \mid \ = \ taille \ $}
    \State \(p \gets 0\)
    \While{$p \neq \mid P \mid $}
    \State \(i \gets size - P[n].valeur\)
    \While{$i \geq 0 $}
    \If{Avec \(p\) la solutinous avons un poids inférieur}
    mettre à jour \(T\) avec ce nouveau poids
    \EndIf
    \State \(i \gets i-1\)\
    \EndWhile
    \State \(p \gets p + 1\)\
    \EndWhile

    \Return{Plus grande solution sous la contrainte \(B\)}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}

\end{algorithm}

Concentrons nous d'abord sur la complexité de l'algorithme (\ref{algo1}), \(m\) dénote la valeur maximale et \(n\) le nombre d'objets.
\begin{itemize}
  \item[-] L'opération de la ligne 2 s'execute en \(\mathcal{O}(n)\)
  \item[-] Ligne 5 effectue \(\mathcal{O}(n)\) itérations
  \item[-] La ligne 7 effectue \(\mathcal{O}(n\times m)\) itérations également
  \item[-] Le reste des opérations sont effectués en \(\mathcal{O}(1)\)
\end{itemize}
La complexité finale est alors en \(\mathcal{O}(n^2\times m)\)
Nous pouvons maintenant démontrer la correction de l'algorithme.
\begin{proof}
  Nous pouvons déjà remarquer que chaque objets est utilisé au plus une fois. En effet, le tableau \(T\) est indexé par valeur et contient le poids d'une solution. On parcourt ce tableau par la fin, donc nous ne pouvons pas parcourir des solutions qui ont été augmenté par l'objet courant. On note également que nousavons comme invariant de boucle le fait que pour les \(k\) objets déjà parcourus, toutes les valeurs possibles sont positives dans \(T\) et que celle-ci est minimale. Nous pouvons le voir par récurrence:
  \begin{itemize}
    \item \(k = 0\): La seule solution possible est 0 or \(T[0] = 0\) \hfill \(\square\)
    \item \(k > 0\): Les lignes 7-8 vérifient si une solution atteignable peut être amélioré avec l'objet courant \hspace*{9mm} et change son poids en conséquence. \hfill \(\square\)
  \end{itemize}
  Ainsi lorsque \(k = m\) il suffit de parcourir la solution de plus grand indice dont le poids est inférieur à la capacité du sac.

\end{proof}

Nous pourrions essayer d'étendre ce résultat au problème MKP, cependant \cite[Chekuri]{DBLP:conf/soda/ChekuriK00} démontre que MKP est fortement NP-Complet.
De plus la 2-approximation du problème du MKP n'est pas \textit{strategyproof} pour les mécanismes utilitaires.

\begin{proof}
  Nous nous donnons un ensemble de votant.es \(\mathcal{N} = \{1,\dots,27\}\) et 2 sacs, on récapitule les votes sous ce tableau:
  $$\begin{tabular}{| c | c | c | }
      \hline
      Objets & Poids & Votes \\
      \hhline{|=|=|=|}
      1      & 1     & 1     \\
      2      & 3     & 3     \\
      3      & 4     & 2     \\
      4      & 11    & 10    \\
      5      & 10    & 10    \\ \hline
    \end{tabular}$$
  Nous nous donnons un votant qui désire l'objet \(3\) qui n'a pas encore voté. La capacité de chacun des sacs est de \(\mathcal{B} = 14\), la solution optimale pour le vote \textit{strategyproof}est donc
  \(S^*_1 = \{1,2,5\}\) et \(S^*_2 = \{4\}\). Dès lors que le votant ment en annonçant l'objet 4, les solutions optimales deviennent \(S_1 = \{2,4\}\) et \(S_2 = \{3,5\}\).

\end{proof}

Dans cette section, nous avons étudié des mécanismes à bulletins (ou déclaration) binaires. Comme dit dans l'introduction, il existe un ordre de \enquote*{difficulté} entre les manières de voter
exprimant plus ou moins les intentions des votants. 

\[ \text{Unitaire} \prec \text{Binaire} \prec \text{Ordonné} \prec \text{Fonctionnel}\]

Or \cite[Gibbard]{MINE:Gibbard73} nous donne le résultat d'impossibilité suivant :
\begin{thm}[Gibbard]
  Tout mécanisme de votes dont l'utilité est ordonné qui admet au moins 3 sorties différentes, est soit dictatorial, soit non-\textit{strategyproof}.
\end{thm}

On dit d'un mécanisme qu'il est dictatorial si un unique votant.e décide de l'issu du vote indépendamment des autres votants.
 
Cette impossibilité motive l'introduction d'une généralisation de \textit{Participatory Budgeting} pour représenter un ensemble 
plus large de mécanisme sans perdre la \textit{strategyproofness}